

 . .a to satiristická animovaná tvorba zahraničia a domácej scény. Či už ide o animovanú tvorbu alebo formu krátkeho pár políčkového komixu s názvom strip, je to momentálne forma, ktorou sa dá najlepšie vypovedať o momentálnej situácií bez skoro absolútnej cenzúry. Tým, že tento žáner je „dospelou“ verejnosťou podceňovaný, tak na cenzúru nieje dbaný až taký dôraz ako na hranú alebo normálne písanú tvorbu.  
 Akonáhle je niečo klasický napísaný text tak sa na cenzúru, ešte aj teraz, dbá vzhľadom na politické vplyvy a vlastnícke vsťahy veľký dôraz. Môžeme to presne vidieť na novinách SME, skoro v žiadnom článku nieje toľko kritiky na politiku, či už domácu, alebo zahraničnú, ako v stripe/komixovom obrázku od tvorcu pod pseudonymom Shooty. Prácu tohto umelca si veľmi cením a musím povedať, že jeho názory sa prinajmenšom v 90% , zhodujú s mojimi vlastnými a žiadny iný autor, či už stĺpčekov alebo komentárov nieje tak trefný a ostrý ako jeden obrázok s bublinkou od tohto autora. 
 To isté treba povedať o ďalšom autorovi, tento krát americkom, Aaronovi McGruderovi. Tento umelec známy pre stripy a animovaný seriál Boondock je v Amerike milovaný aj zatracovaný, práve pre ostrú a trefnú kritiku afro-americkej komunity, stereotypov a zvykov, ktorá je nanajvýš na mieste vzhľadom na to, že McGruder je sám afrického pôvodu. Jeho seriál Boondocks sa preslávil na stanici Comedy Central (ten istý kanál, kde je vysielaný seriál South Park, ale o tom neskôr) ktorý sa stal domovom práve podobných kritických formátov. 2 diely druhej série boli aj napriek benevolencií cenzorov zakázané kvôli kritizovaniu televíznej stanice BET (Black Entertainment Television) zo stránky lacnej a ohlupujúcej závaby. Čierny Ježiš, rasizmus, gangsterský stereotyp, kultúra toto všetko má McGruder na muške veľmi nenútenou animovanou cestou. Slovák neznalí pomerov v afro-americkej komunite zostane neoslovený týmto seriálom, ale človek, ktorý sa zaujíma má z tohto seriálu veľkú zábavu a potešenie. 
 South Park je daľšou freevolnou formou zábavy, bohužiaľ platný iba pre amerického diváka. Pod všetkými vulgarizmami, ktoré nie málo pridávajú celému seriálu kontroverziu, sa skrýva ostrá politicko-sociálna satira dosť tvrdá aj na najsilnejšie žalúdky. Pápež a momentálna situácia v cirkvi, lekárske využívanie marihuany v USA ale aj prezident Obama alebo Bush, tieto všetky subjekty sa stali terčom autorov tohto na prvý pohľad primitívneho seriálu plného tvrdého humoru pre dospelých. 
 V neposlednom rade ide o, síce iba s časti animovaný, formát stanice MTV s názvom Wonder Showzen. Ide o formát na oko pre deti (bábky, plyšové maňásky alebo hračky), ale v skutočnosti ide o humor tak tvrdý a satiru tak ostrú, že tento formát, ktorý vydržal na druhom kanále MTV iba 2 série po 8 dielov. Pravda niekedy nieje príjemná, ešte podaná takýmto spôsobom. 
 Celkovo ide o to, že na oko infantilné zábavné formáty, ktoré sa nakoniec ukážu lepšie ako správy a nájde sa v nich viac pravdy ako v akomkoľvek stĺpčeku alebo komentári v mienkotvornom médiu. 
 To čo sa javí ako infantilná zábava nie je vždy to ako to vyzerá. 
   
 Holla at´cha bwoy!!  

